\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Introdução à Álgebra Linear (113093)}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Matrizes
 \\
II. Sistemas lineares
 \\
III. Determinantes e matriz inversa
 \\
IV. Espaços e subespaços vetoriais
 \\
V. Dependência e independência linear
 \\
VI. Base de um espaço vetorial
 \\
VII. Transformações lineares
 \\
IX. Autovalores e autovetores
 \\
X. Diagonalização de operadores
 \\
XI. Produto interno.
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Sistemas lineares e matrizes: operações elementares e forma escada; inversão de matrizes por operações elementares; determinantes e suas propriedades
 \\
2. Espaços vetoriais: vetores no plano e no espaço; espaços euclidianos R2 e R3; produto escalar; projeções; produto vetorial; volume de paralelepípedos; retas e planos; espaços e subespaços vetoriais; combinação linear, dependência e independência linear; base de um espaço vetorial
 \\
3. Produto interno: definição de produto interno; exemplos; norma, ângulo entre vetores; processo de ortogonalização de Gram-Schmidt
 \\
4. Transformações lineares: transformações lineares do plano no plano; aplicações lineares e matrizes; mudança de base
 \\
5. Autovalores e autovetores: definição de autovalores e autovetores; polinômio caracteristico
 \\
6. Diagonalização de operadores: base de autovetores; transformações ortogonais
 \\
7. Aplicações
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- STRANG, Gilbert, Álgebra linear e suas aplicações. São Paulo: Cengage Learning, 2009.
 \\
- (Open Acess) Machado, G. Q., Álgebra Linear, Universidade do Minho, 2005.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Chudhary, P., A Practical Approach to Linear Algebra, Oxford, Book Company, First edition, 2009.
 \\
 
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Anton, H. A., Rorres, C., Álgebra Linear com Aplicações, 8ª. ed., BOOKMAN, 2001.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Bapat, R. B., Linear Algebra and Linear Models, Springer, Second Edition, 2000.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Zhang F., Linear Algebra Challenging Problems for Students, Johns Hopkins University Press, Second Edition, 2009.
 \\
- Lay, D. C., Álgebra Linear e suas Aplicações, 2ª. ed., LTC, 1999.
 \\
- Boldrini, E., Álgebra Linear, 3ª. ed., Harbra, 1986.
 \\
- Dash, R. B., Dalai D. K., Fundamentals of Linear Algebra, Himalaya Publishing House, 1st ed., 2008.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisito.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

